\documentclass[12pt, a4paper]{article}


\usepackage[utf8]{inputenc}        
\usepackage[english, greek]{babel} 
\usepackage{alphabeta}           
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}              
\usepackage{amsmath, amssymb}      
\usepackage{hyperref}              
\usepackage{setspace}              
\usepackage{fancyhdr}             
\usepackage{listings}
\usepackage[labelfont=bf]{caption}

% \usepackage{libertine}
\usepackage{libertinus}

% Ρυθμίσεις συνδέσμων
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Big Data Semester Project Nikolaos Anastasiou},               
    pdfauthor={Nikolaos Anastasiou},             
    pdfsubject={Semester Project - Big Data}, 
    pdfkeywords={big data, spark, hadoop, python}, 
    pdfcreator={XeLaTeX}             
}

\fancyfoot[R]{\thepage}


\onehalfspacing 

\begin{document}


% ==========================================
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{1.5cm}
    
    {\huge \textbf{Εθνικό Μετσόβιο Πολυτεχνείο}}\\[0.5cm]
    
    {\Large \textit{Επιστήμη Δεδομένων και Μηχανική Μάθηση}}\\[1.5cm]
    
    {\Large \textbf{Εξαμηνιαία Εργασία}}\\[1cm]

     {\Large \text{Διαχείριση Δεδομένων Μεγάλης Κλίμακας}}\\[1cm]

    \begin{flushleft}
        \textbf{Όνομα / Α.Μ}\\
        Νικόλαος Αναστασίου / 03400283\\[1.5cm]
        

    \end{flushleft}
    
    \vfill
    
    {\large Αθήνα, \today}
    \vspace*{1cm}
\end{titlepage}


\newpage
\begingroup
\hypersetup{hidelinks}
\tableofcontents
\endgroup
\newpage


\phantomsection
\section*{Εισαγωγή}
\addcontentsline{toc}{section}{Εισαγωγή}

Στη παρούσα εργασία υλοποιήθηκαν τα Ζητήματα 1 εως 6 σε περιβάλλον Apache Spark και
Apache Hadoop, ενω ο κώδικας για την απάντηση των Queries γράφτηκε σε Python ακολουθώντας
τα templates που μας δόθηκαν.

Η υλοποίηση έγινε τόσο σε τοπικό επίπεδο για την ανάπτυξη του κώδικα
αλλά και στο απομακρυσμένο cluster που μας δόθηκε πρόσβαση μέσω VPN. Η ανάπτυξη 
έγινε σύμφωνα με τον οδηγό του \href{https://github.com/ikons/bigdata-dsml}{github.com/ikons/bigdata-dsml}.

Αντί να γίνει εγκατάσταση του Spark και του Hadoop στο
WSL των Windows έγινε σε native Ubuntu 24.04.4 LTS καθώς αντί για Windows εχω
Linux. Η μόνη διαφορά είναι η εκδοσή της Java που αντί για Java OpenJDK 11 που ήταν η
προτεινόμενη χρησιμοποιήθηκε η προ εγκατεστημένη δηλαδή η Java OpenJDK 21.

\phantomsection
\section*{Ζητούμενο 1}
\addcontentsline{toc}{section}{Ζητούμενο 1}

Τα δεδομένα που δόθηκαν για την εργασία είναι σε μορφή \texttt{.csv} η οποία αν και είναι
εύκολη στη διαχείριση της και μπορεί να διαβαστεί ανοίγοντας το αρχείο με έναν 
text editor δεν είναι η βέλτιστη για την υποδομή του Spark. Για τον λόγο αυτό
τα δεδομένα μετατράπηκαν στην προτεινόμενη μορφή για Spark που είναι η \texttt{Parquet}.

Υπάρχουν πολλές μορφές δεδομένων οι οποίες είναι καταλληλότερες για Spark έναντι του
απλού \texttt{.csv}, αρχικά είναι η μορφή \texttt{.parquet}, στην οποία θα μετατραπούν
τα δεδομένα της εργασίας, η οποία είναι Columnar δηλαδή αποθηκεύει τα δεδομένα ανα στήλη
και οχι ανα γραμμή. Έτσι αμα ενα query ζητάει μόνο 1 στήλη απο τις 10 τότε απο τον δίσκο
διαβάζεται μονό αυτή η μια στήλη, και με αυτό τον τρόπο πετυχαίνει μεγαλύτερες ταχύτητες 
read, καλύτερη συμπίεση δεδομένων, υποστηρίζει επίσης αλλαγές στη δομή των δεδομένων 
και Predicate Pushdown το οποίο παραλήπτει δεδομένα που δεν χρειάζονται κατά την εκτέλεση 
ενός query αυξάνοντας έτσι ακόμη περισσότερο την ταχύτητα εκτέλεσης. 

Ακόμη ενα format κατάλληλο για Spark είναι το \texttt{ORC (Optimized Row Columnar)},
το οποίο είναι Columnar σαν το \texttt{Parquet}, και έχει πολλές ομοιότητες.
Αναπτύχθηκε για το Apache Hive και λειτουργεί εκεί καλύτερα απο οτι στο Spark. 
Οι διαφορές ανάμεσα στα 2 είναι οτι: Το ORC έχει σαν μικρότερη μονάδα το 
Row Group ενω το Parquet έχει ενα Page 8kb, το ORC έχει Column Pruning το οποίο
προσπερνάει τα columns τα οποία δεν χρειάζονται για κάποιο query ενω το parquet 
έχει column chunks τα οποία είναι ξεχωριστά αποθηκευμένα μέσα στον δίσκο. Επίσης
υπάρχουν διαφορές στο φιλτράρισμα των δεδομένων καθώς στο ORC υπάρχουν φίλτρα για
min/max, bloom filters και offsets ενω στο parquet υπάρχουν αντίστοιχα για 
file, chunk και page.

\newpage

\phantomsection
\subsection*{Ζητούμενο 2 (DataFrame, χωρίς UDF)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ζητούμενο 2 (DataFrame, χωρίς UDF)}

Ξεκινώντας απο το αρχείο DFQ1.py που μας δόθηκε στον οδηγό της εργασίας χρησιμοποιήθηκε σαν
template. Φορτώνονται τα δεδομένα με την μέθοδό \texttt{spark.read.parquet(args.crimes\_path)}
αφού πρόκειται για δεδομένα της μορφής spark. Έπειτα γίνετε filter της στήλης \texttt{"Premis Desc"}
και παρθήκαν οι τιμές ίσες με \texttt{"STREET"}. Στη συνεχεία υπολογίζεται ο αριθμός των συνολικών
Crimes για τον υπολογισμό του ποσοστού. 

Πριν την εκτέλεση του κώδικα που κάνει το φιλτράρισμα για τις ώρες μέσα στην μέρα εκκήνηθηκε
ένας \texttt{perf\_counter} για την χρονομέτρηση των αποτελεσμάτων, έπειτα εκτελέστηκε ο κώδικας
όπου για κάποιες τιμές της στήλης \texttt{"TIME OCC"} τις κατηγοριοποιούμε σε Πρωί, 
Απόγευμα, Βραδύ και Νύχτα με την μέθοδο \texttt{.withColumn}, η κατηγοριοποίηση έγινε
συμφωνά με τον πίνακα \ref{time_category}

Έπειτα δημιουργείται μια νεα στήλη με όνομα \texttt{Day\_Part} και κάνουμε groupBy 
της κατηγορίες και για κάθε κατηγορία μετρήθηκε ο αριθμός των Crimes και διαιρέθηκε 
με τον συνολικό αριθμό για να προκύψει το ποσοστό. 

Τέλος εκτυπώνουμε τα αποτελέσματα, σταματάμε τον perf\_counter
και υπολογίζουμε τον χρόνο εκτέλεσης. Ο perf\_counter πρέπει να σταματήσει
μετά το \texttt{.show()} καθώς ολα τα προηγούμενα είναι με lazy loading και
αρα δεν έχουν εκτελεστεί ακόμη. 
% Ο κώδικας παρουσιάζεται στο listing \ref{dataframe_no_udf}

% \begin{lstlisting}[language=python, 
%                     showstringspaces=false, 
%                     frame=single, 
%                     lineskip=-1pt, 
%                     breaklines=true, 
%                     basicstyle=\ttfamily\small, 
%                     caption={Η υλοποίηση για το DataFrame, χωρίς UDF (Q1\_DF\_without\_UDF.py)}, 
%                     captionpos=b, 
%                     label={dataframe_without_udf}]
% dataFrame = spark.read.parquet(args.crimes_path)
% street_crimes = dataFrame.filter(col("Premis Desc") == "STREET") 
% total_street_crimes = street_crimes.count()
% start_time = perf_counter()
% df_no_udf = street_crimes.withColumn(
%     'Day_Part',
%     when((col("TIME OCC") >= 500) & (col("TIME OCC") <= 1159), "Prwi")
%     .when((col("TIME OCC") >= 1200) & (col("TIME OCC") <= 1659), "Apogeuma")
%     .when((col("TIME OCC") >= 1700) & (col("TIME OCC") <= 2059), "Vradi")
%     .otherwise("Nixta") 
% )
% end_time = perf_counter()
% result_without_udf = (
% df_no_udf.groupBy("Day_Part")
% .count()  
% .withColumnRenamed("count", "Crime_Count")
% .withColumn("Percentage", round((col("Crime_Count") / total_street_crimes) * 100, 2))
% .orderBy(col("Percentage").desc())
% )
% result_without_udf.show()
% end_time = perf_counter()
% \end{lstlisting}


% Ολα τα παραπάνω υλοποιήθηκαν στο script \texttt{Q1\_DF\_without\_UDF.py} το οποίο αναπτύχθηκε
% τοπικά και όταν, πλέον, έτρεχε χωρίς προβλήματα υποβλήθηκε στο απομακρυσμένο server για 
% εκτέλεση μεσώ των εντολών που μας δόθηκαν στον οδηγό της εργασίας. Πιο συγκεκριμένα 

Το αρχείο ανέβηκε στον server μέσο της εντολής στο listing \ref{upload_to_server}, και εκτελέστηκε 
με την εντολή στο listing \ref{submit_to_spark}.


\begin{lstlisting}[language=bash, 
                    breaklines=true, 
                    showstringspaces=false,
                    basicstyle=\ttfamily\small, 
                    frame=single, 
                    lineskip=-1pt,
                    captionpos=b, 
                    caption={Μεταφορά script στον server},
                    label={upload_to_server}]
hdfs dfs -put -f /home/nikos/bigdata-dsml/code_nikos/Q1_DF_without_UDF.py /user/dsml00283/code_nikos/Q1_DF_without_UDF.py
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash, 
                    breaklines=true, 
                    showstringspaces=false,
                    basicstyle=\ttfamily\small, 
                    frame=single, 
                    lineskip=-1pt,
                    captionpos=b, 
                    caption={Υποβολή script στο Spark},
                    label={submit_to_spark}]
spark-submit --conf spark.executor.cores=1 --conf spark.executor.memory=2g --conf spark.executor.instances=2 hdfs://hdfs-namenode.default.svc.cluster.local:9000/user/$DSML_USER/code_nikos/Q1_DF_without_UDF.py --crimes-path hdfs://hdfs-namenode.default.svc.cluster.local:9000/user/$DSML_USER/data_parquet/LA_Crime_Data_combined.parquet   --base-path hdfs://hdfs-namenode.default.svc.cluster.local:9000/user/$DSML_USER \end{lstlisting}





\phantomsection
\subsection*{Ζητούμενο 2 (DataFrame, με UDF)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ζητούμενο 2 (DataFrame, με UDF)}

Αρχικά φορτώνονται τα δεδομένα και φιλτράρονται οι τιμές της στήλης \texttt{"Premis Desc"}
όπως και παραπάνω. Έπειτα ορίζεται η συνάρτηση \texttt{get\_day\_part} η οποία περνάει
σαν όρισμα την τιμή TIME\_OCC με την οποία όπως και παραπάνω κατηγοριοποιούμε τις
ώρες μέσα στην ημέρα, η συνάρτηση δέχεται σαν όρισμα μια τιμή time\_occ και επιστέφει
την κατηγορία στην οποία ανήκει εκείνη η στιγμή μέσα στην μέρα, σύμφωνα με τον πίνακα \ref{time_category}.

Ξεκινάμε τον perf\_counter και έπειτα με την μέθοδο \texttt{udf()} ορίζουμε την 
συνάρτηση σαν udf, και με την μέθοδο \texttt{.withColumn()} την εφαρμόζουμε 
στην νεα στήλη "Day\_Part". Έπειτα κάνουμε groupBy και μετράμε τα εγκλήματα ανα 
κατηγορία και διαιρούμε με τα συνολικά εγκλήματα και τέλος σταματάμε τον perf\_counter
αμέσως μετά το \texttt{.show()}. Στην συνέχεια μεταφέρθηκε το script 
στον server και εκτελέστηκε.

% \begin{lstlisting}[language=python, 
%                     breaklines=true, 
%                     showstringspaces=false,
%                     frame=single, 
%                     lineskip=-1pt, 
%                     basicstyle=\ttfamily\small, 
%                     caption={Η υλοποίηση για το DataFrame, με UDF (Q1\_DF\_with\_UDF.py)}, 
%                     captionpos=b, 
%                     label={dataframe_with_udf}]
% dataFrame = spark.read.parquet(args.crimes_path)
% street_crimes = dataFrame.filter(col("Premis Desc") == "STREET") 
% total_street_crimes = street_crimes.count()

% def get_day_part(time_occ):
%     time_occ = int(time_occ)
%     if 500 <= time_occ <= 1159:
%         return "Prwi"
%     elif 1200 <= time_occ <= 1659:
%         return "Apogeuma" 
%     elif 1700 <= time_occ <= 2059:
%         return "Vradi"
%     else:
%         return "Nixta"

% start_time = perf_counter()
% day_part_udf = udf(get_day_part, StringType())
% df_with_udf = street_crimes.withColumn("Day_Part", day_part_udf(col("TIME OCC")))
% result_with_udf = (
% df_with_udf.groupBy("Day_Part")
% .count()  
% .withColumnRenamed("count", "Crime_Count")
% .withColumn("Percentage", round((col("Crime_Count") / total_street_crimes) * 100, 2))
% .orderBy(col("Percentage").desc())
% )       
% result_with_udf.show()
% end_time = perf_counter()
% \end{lstlisting}





\phantomsection
\subsection*{Ζητούμενο 2 (RDD)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ζητούμενο 2 (RDD)}

Αρχικά φορτώνονται τα δεδομένα και φιλτράρονται οι τιμές της στήλης \texttt{"Premis Desc"}
όπως και παραπάνω. Έπειτα ορίζετε η συνάρτηση \texttt{get\_day\_part} η οποία δέχεται σαν
όρισμα μια γραμμή απο το DataFrame και απο αυτή την γραμμή φιλτράρετε η στήλη "TIME OCC",
στη συνέχεια, όπως και παραπάνω, ανάλογα με την ωρα τη ημέρας γίνετε η κατηγοριοποίηση συμφωνά
με τον πίνακα \ref{time_category}. Οι υλοποιήσεις εκτελέστηκαν με 2 executors (1 core, 2GB memory).

Έπειτα ξεκινάμε το perf\_counter και κάνουμε map με την βοήθεια της συνάρτησης 
\texttt{get\_day\_part}. Στη πράξη η συνάρτηση θα πάει σε κάθε γραμμή του RDD και
θα φτιάξει ζεύγη (key, value) που στην περίπτωση μας θα είναι π.χ (Prwi, 1).


Μετά το map κάνουμε \texttt{reduceByKey(lambda a, b: a + b)}
το οποίο κάνει group ολα τα ιδία keys π.χ ολα τα "Prwi" μεταξύ τους, αρα θα έχουμε
κάτι σαν (Prwi: 1, 1, 1, , etc,..) και έπειτα το
lambda πάει σε κάθε group (key, value) και στο τρέχων άθροισμα \texttt{a} προσθέτει
την επόμενη τιμή \texttt{b}. Αρα μετράμε πόσες τιμές έχει το κάθε group.

Στη συνέχεια κάνουμε ακόμη ενα map στα δεδομένα του προηγούμενου αποτελέσματος που είναι πλέον
("Prwi", 10), ("Apogeuma", 12), κτλ,.. (οι τιμές 10 και 12 είναι ενδεικτικές) και για την δεύτερη
τιμή που είναι ο αριθμός των εγκλημάτων σε κάθε κατηγορία της μέρας τον διαιρούμε με τον συνολικό
αριθμό εγκλημάτων για να υπολογιστεί το ποσοστό και επιπλέον κάνουμε sort με φθίνουσα σειρά,
σταματάμε το perf\_counter και εκτυπώνουμε τα αποτελέσματα. Η διαδικασία αυτή μπορεί να γίνει
με την μέθοδο lambda x: (x[0], x[1], round((x[1] \/ total\_street\_crimes) * 100, 2)), όπου
x είναι όλες οι κατηγορίες ("Prwi", "Apogeuma", "Vradi", "Nixta") και x[0] είναι η κάθε κατηγορία
απο τις 4 ενω x[1] είναι η τιμή count. Για την τιμή αυτή την διαιρούμε και κρατάμε 2 δεκαδικά. Τέλος
εκτελείτε άλλη μια μέθοδος lambda x: x[2], ascending=False όπου τώρα εκτελείτε ενα sorting με βάση
την τιμή count κατά φθίνουσα σειρά. 

% \begin{lstlisting}[language=python, 
%                     breaklines=true, 
%                     showstringspaces=false,
%                     frame=single, 
%                     lineskip=-1pt, 
%                     basicstyle=\ttfamily\small, 
%                     caption={Η υλοποίηση για το RDD, (Q1\_RDD.py)}, 
%                     captionpos=b, 
%                     label={dataframe_rdd}]
% dataFrame = spark.read.parquet(args.crimes_path)
% street_crimes = dataFrame.filter(col("Premis Desc") == "STREET").rdd
% total_street_crimes = street_crimes.count()

% def get_day_part(row):
%     time_occ = int(row["TIME OCC"])
%     if 500 <= time_occ <= 1159:
%         return ("Prwi", 1)
%     elif 1200 <= time_occ <= 1659:
%         return ("Apogeuma", 1) 
%     elif 1700 <= time_occ <= 2059:
%         return ("Vradi", 1)
%     else:
%         return ("Nixta", 1)

% start_time = perf_counter()
% counts = street_crimes.map(get_day_part).reduceByKey(lambda a, b: a + b)    
% rdd_results = counts.map(lambda x: (x[0], x[1], round((x[1] / total_street_crimes) * 100, 2))).sortBy(lambda x: x[2], ascending=False).collect()
% end_time = perf_counter()
% \end{lstlisting}


\phantomsection
\subsection*{Ζητούμενο 2 Αποτελέσματα}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ζητούμενο 2 Αποτελέσματα}

Παρακάτω παρουσιάζονται τα αποτέλεσμα για την κάθε υλοποίηση όπως παρουσιαστήκαν παραπάνω.
Αρχικά στον πίνακα \ref{time_category} παρουσιάζονται οι κατηγορίες ανα ωρα μέρας που επιλέχθηκαν
και εφαρμόστηκαν και στις 3 υλοποίησες.


\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ccc} 

Time Start & Time End & Category \\ 
\hline
500 & 1159 &  Prwi \\ 
1200 & 1659 & Apogeuma \\
1700 & 2059 &  Vradi \\
otherwise & - &  Nixta \\
\hline

\end{tabular}
\caption{Ταξινόμηση ώρας σε κατηγορίες.}
\label{time_category}
\end{table}

Στη συνέχεια, στον πίνακα \ref{q1_results} παρουσιάζεται το αποτέλεσμα του Query 1, το
οποίο είναι ίδιο και για τις 3 υλοποιήσεις. Φαίνεται το μεγαλύτερο ποσοστό εγκλημάτων στον
δρόμο "STREET" να εμφανίζεται την Νύχτα με ποσοστό 43.08\% ενω το δέυτερο μεγαλύτερο
το Βραδύ με ποσοστό 26.92\%, δηλαδή με διάφορα 7.16\% απο το πρώτο. Στη συνέχεια το
Απόγευμα παρουσιάζει ποσοστό 21.23\% και τέλος το Πρωί εμφανίζει ποσοστό 17.76\%.

% parquet
% RDD
% Time elapsed: 10.6075 seconds
% Day_Part, Crime_Count, Percentage (%)
% Nixta, 251094, 34.08
% Vradi, 198292, 26.92
% Apogeuma, 156432, 21.23
% Prwi, 130866, 17.76
% q1-rdd-py-5107949e3b526971-driver

% Q1 without UDF
% +--------+-----------+----------+
% |Day_Part|Crime_Count|Percentage|
% +--------+-----------+----------+
% |   Nixta|     251094|     34.08|
% |   Vradi|     198292|     26.92|
% |Apogeuma|     156432|     21.23|
% |    Prwi|     130866|     17.76|
% +--------+-----------+----------+
% Time elapsed: 4.2034 seconds
% q1-df-without-udf-py-98098d9e3ee1b706-driver

% Q1 with UDF
% +--------+-----------+----------+
% |Day_Part|Crime_Count|Percentage|
% +--------+-----------+----------+
% |   Nixta|     251094|     34.08|
% |   Vradi|     198292|     26.92|
% |Apogeuma|     156432|     21.23|
% |    Prwi|     130866|     17.76|
% +--------+-----------+----------+
% Time elapsed: 6.1014 seconds
% q1-df-with-udf-py-5dc85e9e3ee36aa7-driver


% csv
% RDD
% Time elapsed: 27.5870 seconds
% Day_Part, Crime_Count, Percentage (%)
% Nixta, 251094, 34.08
% Vradi, 198292, 26.92
% Apogeuma, 156432, 21.23
% Prwi, 130866, 17.76
% q1-rdd-csv-py-34b61e9e3b6f1b23-driver

% Q1 without UDF
% +--------+-----------+----------+
% |Day_Part|Crime_Count|Percentage|
% +--------+-----------+----------+
% |   Nixta|     251094|     34.08|
% |   Vradi|     198292|     26.92|
% |Apogeuma|     156432|     21.23|
% |    Prwi|     130866|     17.76|
% +--------+-----------+----------+
% Time elapsed: 46.2366 seconds
% q1-df-without-udf-csv-py-af46eb9e3ee9a2d6-driver

% Q1 with UDF
% +--------+-----------+----------+
% |Day_Part|Crime_Count|Percentage|
% +--------+-----------+----------+
% |   Nixta|     251094|     34.08|
% |   Vradi|     198292|     26.92|
% |Apogeuma|     156432|     21.23|
% |    Prwi|     130866|     17.76|
% +--------+-----------+----------+
% Time elapsed: 31.7454 seconds
% q1-df-with-udf-csv-py-581aa29e3eed3b3f-driver


\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccc} 

Day\_Part & Crime\_Count & Percentage \\ 
\hline
Nixta    & 251094 &  34.08 \\ 
Vradi    & 198292 &  26.92 \\
Apogeuma & 156432 &  21.23 \\
Prwi     & 130866 &  17.76 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Αποτελέσματα Query 1.}
\label{q1_results}
\end{table}


\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lcc} 

Υλοποίηση & Χρόνος Εκτέλεσης (seconds) \\ 
\hline
DataFrame, without UDF &  4.2034 \\
DataFrame, with UDF    &  6.1014 \\
DataFrame, RDD         &  10.6075 \\

\hline
\multicolumn{2}{c}{2 executors (1 core, 2GB memory)}
\end{tabular}
\caption{Αποτελέσματα Query 1 με DataFrame με UDF, χωρίς UDF και με RDD (parquet).}
\label{q1_results_all_parquet}
\end{table}

\newpage
Τα αποτελέσματα του πίνακα \ref{q1_results_all_parquet} μπορούν να βρεθούν και στον server
με τα παρακάτω drive pod names: 

\begin{itemize}
\item DataFrame, without UDF: q1-df-without-udf-py-98098d9e3ee1b706-driver
\item DataFrame, with UDF: q1-df-with-udf-py-5dc85e9e3ee36aa7-driver
\item DataFrame, RDD: q1-rdd-py-5107949e3b526971-driver
\end{itemize}


\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lcc} 
\hline
Υλοποίηση & Χρόνος Εκτέλεσης (seconds) \\ 
\hline
DataFrame, without UDF &  46.2366 \\
DataFrame, with UDF    &  31.7454 \\
DataFrame, RDD         &  27.5870 \\

\hline
\multicolumn{2}{c}{2 executors (1 core, 2GB memory)}
\end{tabular}
\caption{Αποτελέσματα Query 1 με DataFrame με UDF, χωρίς UDF και με RDD (csv).}
\label{q1_results_all_csv}
\end{table}


Τα αποτελέσματα του πίνακα \ref{q1_results_all_csv} μπορούν να βρεθούν και στον server
με τα παρακάτω drive pod names: 

\begin{itemize}
\item DataFrame, without UDF: q1-df-without-udf-csv-py-af46eb9e3ee9a2d6-driver
\item DataFrame, with UDF: q1-df-with-udf-csv-py-581aa29e3eed3b3f-driver
\item DataFrame, RDD: q1-rdd-csv-py-34b61e9e3b6f1b23-driver
\end{itemize}

Απο τα παραπάνω αποτελέσματα, στους πίνακες \ref{q1_results_all_parquet} και \ref{q1_results_all_csv}
γίνονται 2 συγκρίσεις. Αρχικά συγκρίνονται οι χρόνοι εκτέλεσης μεταξύ των διαφορετικών
υλοποιήσεων στον πίνακα \ref{q1_results_all_parquet}, DataFrame with UDF, 
DataFrame without UDF και RDD, όπου η υλοποίηση DataFrame, without UDF έχει 
τον μικρότερο χρόνο εκτέλεσης έπειτα είναι DataFrame, with UDF και τέλος 
η υλοποίηση με το RDD. Η τελευταία φαίνεται να έχει μεγαλύτερη διαφορά 
απο τις άλλες 2. Γενικά η υλοποίηση με UDF θα έπρεπε και στους 2 πίνακες
να έχει τον μεγαλύτερο χρόνο εκτέλεσης καθώς η UDF πρέπει να περάσει απο
Python σε Scala ή Java για να τρέχει και αυτό προσθέτει επιπλέον χρόνο
στην εκτέλεση.

Παρόμοια αποτελέσματα
βλέπουμε και τον πίνακα \ref{q1_results_all_csv} αλλά πλέον η πιο γρήγορη
υλοποίηση είναι η DataFrame, with UDF και οχι η DataFrame, without UDF όπως
πριν. Επίσης η υλοποίηση RDD έχει πλέον τον μικρότερο χρόνο εκτέλεσης σε σχέση
με τις άλλες 2.

Στη συνέχεια παρατηρούμε οτι οι υλοποιήσεις με .csv έχουν κατά πολύ μεγαλύτερο χρόνο
εκτέλεσης σε σχέση με τις αντίστοιχες parquet. Η RDD υλοποίηση
έχει χρόνο εκτέλεσης \approx 27 sec με το csv αλλά \approx 10 sec με την parquet.
Αυτό συμβαίνει καθώς το format parquet ευνοεί κατανεμημένη εργασία ενω csv format οχι.
Ακόμα μεγαλύτερες διαφορές παρατηρούμε στις υλοποιήσεις DataFrame, without UDF όπου
παρουσιάζει χρόνος εκτέλεσης \approx 46 sec με .csv ενω μόνο \approx 4 sec με 
.parquet, ομοίως για την υλοποίηση DataFrame, with UDF που έχει χρόνο
εκτέλεσης \approx 31 sec με .csv ενω μόνο \approx 6 sec με .parquet. 


\phantomsection
\section*{Ζητούμενο 3}
\addcontentsline{toc}{section}{Ζητούμενο 3}

Για το ζητούμενο 3 δημιουργηθήκαν 2 υλοποιήσεις, η πρώτη με DataFrame και η δεύτερη με
SQL. Και τα 2 queries θα απαντήσουν στο ερώτημα ποιοι είναι οι τρεις μήνες
με τα μεγαλύτερα ποσοστά εγκλημάτων κάθε έτους και θα εκτυπωθούν σε αύξουσα σειρά
ως προς του μήνες και φθίνουσα ως προς τον αριθμό των εγκλημάτων και την κατάταξη τους 
μέσα στο κάθε έτος. Επιπλέον οι υλοποιήσεις θα τρέξουν με 2 executors (1 core, 2GB memory).


\phantomsection
\subsection*{Ζητούμενο 3 (DataFrame)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ζητούμενο 3 (με DataFrame)}

% Για την DataFrame υλοποίηση δημιουργήθηκε ο κώδικας στο listing \ref{dataframe_q2}.
Αρχικά ξεκάναμε έναν per\_counter για την χρονομέτρηση και έπειτα προσθέτουμε μια στήλη
στο αρχικό DataFrame με όνομα "date" και τύπου timestamp, χρησιμοποιώντας το format
του χρόνου όπως φαίνεται παρακάτω. Στη συνεχεία προσθέτουμε μια στήλη year και 
μια στήλη month  χρησημοπιοντας τις μεθόδους "year(), month()" και κάνουμε groupBy
ανα χρόνο και ανα μήνα. Έπειτα μετρηθήκαν ολα τα εγκλήματα σε κάθε μήνα. Για κάθε χρόνο 
κάνουμε orderBy() σε φθίνουσα σειρά τον αριθμό εγκλημάτων με την βοήθεια της μεθόδου
Window που δημιουργεί ενα "παράθυρο" για κάθε έτος. Τέλος εφαρμόζουμε ranking για κάθε
γραμμή, δηλαδή για κάθε αριθμό εγκλημάτων και κρατάμε μόνο τις γραμμές με rank > 3, 
και εκτυπώνουμε τα αποτελέσματα και σταματάμε την χρονομέτρηση.

% \begin{lstlisting}[language=python, 
%                     breaklines=true, 
%                     showstringspaces=false,
%                     frame=single, 
%                     lineskip=-1pt, 
%                     basicstyle=\ttfamily\small, 
%                     caption={Η υλοποίηση για το RDD, (Q2\_DF.py)}, 
%                     captionpos=b, 
%                     label={dataframe_q2}]
% time_start = perf_counter()
% df_date = dataFrame.withColumn("date", to_timestamp(col("DATE OCC"), "yyyy MMM dd hh:mm:ss a" ))
% df_year_month = df_date.withColumn("year", year("date")).withColumn("month", month("date"))
% month_counts = df_year_month.groupBy("year", "month").agg(count("*").alias("crime_total"))
% win = Window.partitionBy("year").orderBy(col("crime_total").desc())
% ranked_months = month_counts.withColumn("ranking", rank().over(win))
% top_three = ranked_months.filter(col("ranking") <= 3)
% final_result = top_three.select("year", "month", "crime_total", "ranking").orderBy(col("year").asc(), col("crime_total").desc(), col("ranking").asc())
% final_result.show(truncate=False)
% time_stop = perf_counter()  
% \end{lstlisting}


\phantomsection
\subsection*{Ζητούμενο 3 (SQL)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ζητούμενο 3 (SQL)}

% Για την SQL υλοποίηση γράφτηκε ο κώδικας στο listing \ref{sql_q2}. 
Αρχικά 
ξεκινάει η χρονομέτρηση και δημιουργείται ενα view του DataFrame καθώς το 
sql query δε θα μπορεί να δει το ίδιο το DataFrame. Έπειτα γράφεται το SQL
Query το οποίο χωρίζεται στα παρακάτω μέρη:

Στο πρώτο μέρος %\ref{sql_q2_part_1} 
δημιουργούμε 2 στήλες μια year και μια month, με
την βοήθεια των μεθόδων year και month απο το view crimes. Οι συναρτήσεις year και month
παίρνουν η κάθε μια τον χρόνο και τον μήνα. 

% \begin{lstlisting}[language=python, 
%                     breaklines=true, 
%                     showstringspaces=false,
%                     frame=single, 
%                     lineskip=-1pt, 
%                     basicstyle=\ttfamily\small, 
%                     caption={Η υλοποίηση για το RDD, (Q2\_DF.py)}, 
%                     captionpos=b, 
%                     label={sql_q2_part_1}]
% dataFrame.createOrReplaceTempView("crimes")
% sql_query = """
%     WITH ParsedDates AS (
%         SELECT 
%             year(to_timestamp(`DATE OCC`, 'yyyy MMM dd hh:mm:ss a')) AS year,
%             month(to_timestamp(`DATE OCC`, 'yyyy MMM dd hh:mm:ss a')) AS month
%         FROM crimes),
% \end{lstlisting}

Στη συνέχεια, %στο listing \ref{sql_q2_part_2} 
κάνουμε groupby ανα ετος και ανα μήνα
και μετράμε πόσα εγκλήματα έχουν γίνει σε κάθε μήνα και το βάζουμε στην στήλη 
crime\_total.

% \begin{lstlisting}[language=python, 
%                     breaklines=true, 
%                     showstringspaces=false,
%                     frame=single, 
%                     lineskip=-1pt, 
%                     basicstyle=\ttfamily\small, 
%                     caption={Η υλοποίηση για το RDD, (Q2\_DF.py)}, 
%                     captionpos=b, 
%                     label={sql_q2_part_2}]
%     MonthlyCounts AS (
%         SELECT 
%             year, 
%             month, 
%             COUNT(*) AS crime_total
%         FROM ParsedDates
%         GROUP BY year, month),
% \end{lstlisting}

Έπειτα για κάθε γραμμή στη στήλη crime\_total και για κάθε έτος γίνετε ranking ανάλογα
με τον αριθμό των εγκλημάτων και αποθηκέυεται στην στήλη ranking. 
% όπως φαίνεται στο listing \ref{sql_q2_part_3}.

% \begin{lstlisting}[language=python, 
%                     breaklines=true, 
%                     showstringspaces=false,
%                     frame=single, 
%                     lineskip=-1pt, 
%                     basicstyle=\ttfamily\small, 
%                     caption={Η υλοποίηση για το RDD, (Q2\_DF.py)}, 
%                     captionpos=b, 
%                     label={sql_q2_part_3}]
%     RankedMonths AS (
%         SELECT 
%             year, 
%             month, 
%             crime_total,
%             RANK() OVER (PARTITION BY year ORDER BY crime_total DESC) AS ranking
%         FROM MonthlyCounts),
% \end{lstlisting}

% Τέλος κρατάμε τις γραμμές που έχουν rank > 3 και επιστρέφουμε το αποτέλεσμα και 
% σταματάμε την χρονομέτρηση.

% \begin{lstlisting}[language=python, 
%                     breaklines=true, 
%                     showstringspaces=false,
%                     frame=single, 
%                     lineskip=-1pt, 
%                     basicstyle=\ttfamily\small, 
%                     caption={Η υλοποίηση για το RDD, (Q2\_DF.py)}, 
%                     captionpos=b, 
%                     label={sql_q2_part_4}]
%     SELECT 
%         year, 
%         month, 
%         crime_total, 
%         ranking
%     FROM RankedMonths
%     WHERE ranking <= 3
%     ORDER BY year ASC, crime_total DESC, ranking ASC
% """
% final_result = spark.sql(sql_query)
% final_result.show(truncate=False)
% time_stop = perf_counter()     
% \end{lstlisting}
  



\phantomsection
\subsection*{Ζητούμενο 3 Αποτελέσματα}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ζητούμενο 3 Αποτελέσματα}

% Q2 DF
% +----+-----+-----------+-------+
% |year|month|crime_total|ranking|
% +----+-----+-----------+-------+
% |2010|1    |19524      |1      |
% |2010|3    |18131      |2      |
% |2010|7    |17857      |3      |
% |2011|1    |18144      |1      |
% |2011|7    |17284      |2      |
% |2011|10   |17035      |3      |
% |2012|1    |17958      |1      |
% |2012|8    |17662      |2      |
% |2012|5    |17504      |3      |
% |2013|8    |17442      |1      |
% |2013|1    |16833      |2      |
% |2013|7    |16645      |3      |
% |2014|10   |17337      |1      |
% |2014|7    |17260      |2      |
% |2014|12   |17201      |3      |
% |2015|8    |15044      |1      |
% |2015|10   |14934      |2      |
% |2015|7    |14852      |3      |
% |2016|12   |26236      |1      |
% |2016|10   |25008      |2      |
% +----+-----+-----------+-------+
% only showing top 20 rows
% Time elapsed: 12.6401 seconds
% q2-df-py-8733d89e3f8176d6-driver

% Q2 SQL
% +----+-----+-----------+-------+
% |year|month|crime_total|ranking|
% +----+-----+-----------+-------+
% |2010|1    |19524      |1      |
% |2010|3    |18131      |2      |
% |2010|7    |17857      |3      |
% |2011|1    |18144      |1      |
% |2011|7    |17284      |2      |
% |2011|10   |17035      |3      |
% |2012|1    |17958      |1      |
% |2012|8    |17662      |2      |
% |2012|5    |17504      |3      |
% |2013|8    |17442      |1      |
% |2013|1    |16833      |2      |
% |2013|7    |16645      |3      |
% |2014|10   |17337      |1      |
% |2014|7    |17260      |2      |
% |2014|12   |17201      |3      |
% |2015|8    |15044      |1      |
% |2015|10   |14934      |2      |
% |2015|7    |14852      |3      |
% |2016|12   |26236      |1      |
% |2016|10   |25008      |2      |
% +----+-----+-----------+-------+
% only showing top 20 rows
% Time elapsed: 12.3269 seconds
% q2-sql-py-37840a9e3f855d6d-driver


\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{cccc} 
\hline
year & month & crime\_total & ranking \\ 
\hline
2010 & 1 & 19524 & 1 \\
2010 & 3 & 18131 & 2 \\
2010 & 7 & 17857 & 3 \\
2011 & 1 & 18144 & 1 \\
2011 & 7 & 19524 & 2 \\
2011 & 1 & 17284 & 3 \\
2012 & 1 & 17958 & 1 \\
2012 & 8 & 17662 & 2 \\
2012 & 5 & 17504 & 3 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Αποτελέσματα Query 2}
\label{q2_results_all}
\end{table}

Απο τα αποτελέσματα του πίνακα \ref{q2_results_all} παρατηρούμε οτι ο μήνας 1, δηλαδή
ο Ιανουάριος έχει κάθε χρόνο τα περισσότερα εγκλήματα. Επίσης οι μήνες 7 και 8, δηλαδή
οι Ιούλιος και Αύγουστος είναι μέσα στους top 3 μήνες κάθε χρόνο.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lcc} 
\hline
Υλοποίηση & Χρόνος Εκτέλεσης (seconds) \\ 
\hline
DataFrame & 12.6401 \\
SQL       & 12.3269 \\

\hline
\multicolumn{2}{c}{4 executors (1 core, 2GB memory)}
\end{tabular}
\caption{Αποτελέσματα Query 2 με DataFrame και με SQL (parquet).}
\label{q2_results_all_parquet}
\end{table}

Οι χρόνοι εκτέλεσης των 2 υλοποιήσεων παρουσιάζονται στον πίνακα \ref{q2_results_all_parquet}.
Παρατηρήθηκε οτι και για τις 2 υλοποιήσεις ο χρόνος εκτέλεσης ήταν παρόμοιος \approx{12} sec
με την SQL να είναι ελάχιστα πιο γρήγορη.

Τα αποτελέσματα του πίνακα \ref{q2_results_all_parquet} μπορούν να βρεθούν και στον server
με τα παρακάτω drive pod names: 

\begin{itemize}
\item DataFrame: q2-df-py-8733d89e3f8176d6-driver
\item SQL: q2-sql-py-37840a9e3f855d6d-driver
\end{itemize}


\phantomsection
\section*{Ζητούμενο 4}
\addcontentsline{toc}{section}{Ζητούμενο 4}

Για το ζητούμενο 4 υλοποιήθηκε κώδικας όπου υπολογίζει το μέσο ετήσιο κατακεφαλήν
εισόδημα για την διετία 2020-2021. Χρησιμοποιήθηκαν τα \texttt{LA\_income\_2021}
και \texttt{LA\_Census\_Blocks\_2020} datasets. Οι υλοποιήσεις εκτελέστηκαν με
3 executors (1 cores, 2GB memory). Επιπλέον έγινε χρήση της μεθόδου
\texttt{explain} έτσι ώστε να βρεθεί ποια στρατηγική ακολούθησε ο catalyst optimizer
και στη συνέχεια πραγματοποιήθηκαν πειράματα με διαφορετικές στρατηγικές.

\phantomsection
\subsection*{Ζητούμενο 4 (DataFrame)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ζητούμενο 4 (DataFrame)}

% Αρχικά υλοποιήθηκε το query με DataFrame όπως παρουσιάζεται στο listing \ref{df_q3}.
Αρχικά φορτώνεται το income dataset και γίνονται μερικές αλλαγές όπως αλλαγή
της στήλης "Zip Code" σε "ZipCode", έπειτα γίνεται ένα φιλτράρισμα, με τη μέθοδο \texttt{.filter} 
για κάθε γραμμή
της στήλης "Estimated Median Income" καθώς δεν περιέχει πάντα αριθμούς αλλά σε
μερικές εγγραφές έχει και λέξεις, αυτά αφαιρούνται. Έπειτα γίνεται αν υπάρχουν
κόμματα, τελείες ή σύμβολα δολαρίου τότε αυτά αντικαθίστανται με το τίποτα 
δηλαδή με "", έτσι ώστε οι αριθμοί να είναι καθαροί. 

Στη συνέχεια δημιουργούνται Schemas για το αρχείο \texttt{LA\_Census\_Blocks\_2020} καθώς
το αρχείο αρχικά ήταν .geojson και όχι .csv άρα η δομή του είναι διαφορετική. Με αυτά
είναι εφικτό να διαβαστεί το αρχείο και από αυτό να πάρουμε μόνο τις 2 στήλες που χρειαζόμαστε
δηλαδή τις "ZCTA20" και "POP20", αν δε γίνει αυτό τότε κατά την εκτέλεση του 
script θα πάρουμε το σφάλμα ότι δεν φτάνει η μνήμη ram.

Έπειτα εκκινείται ο per\_counter για την χρονομέτρηση και εκτελείται ένα inner join 
ανάμεσα στα dataframes income και census (το census έχει τα "ZCTA20" και "POP20").
Με το inner κρατάμε τις εγγραφές που έχουν και οι 2 το "Zip Code". Έτσι θα έχουμε
ένα συνολικό μεγάλο dataframe όπου κάθε οικοδομικό τετράγωνο που έχει 
έναν "Zip Code" θα έχει και μια τιμή εισοδήματος. 

Τέλος κάνουμε groupBy για τα "Zip Code" και για κάθε "Zip Code" αθροίζουμε 
τον πληθυσμό, έπειτα διαιρούμε το συνολικό income κάθε "Zip Code" με τον
κάθε πληθυσμό του για να πάρουμε το κατακεφαλήν εισόδημα.

% \begin{lstlisting}[language=python, 
%                     breaklines=true, 
%                     showstringspaces=false,
%                     frame=single, 
%                     lineskip=-1pt, 
%                     basicstyle=\ttfamily\small, 
%                     caption={Η υλοποίηση για το RDD, (Q2\_DF.py)}, 
%                     captionpos=b, 
%                     label={df_q3}]
% dataFrame_income = spark.read.parquet(args.income_path)
% dataFrame_income = dataFrame_income \
%     .withColumnRenamed("Zip Code", "ZipCode") \
%     .filter(F.col("Estimated Median Income").rlike("^[\\$0-9,\\.]+$")) \
%     .withColumn("Income_Num", F.regexp_replace(F.col("Estimated Median Income"), "[\\$,]", "").cast("float")) \
%     .select("ZipCode", "Income_Num")
% properties_schema = StructType([
%     StructField("ZCTA20", StringType(), True),
%     StructField("POP20", LongType(), True)
% ])
% feature_schema = StructType([
%     StructField("properties", properties_schema, True)
% ])
% geojson_schema = StructType([
%     StructField("features", ArrayType(feature_schema), True)
% ])
% dataFrame_blocks = (
%     spark.read
%     .option("multiLine", "true")
%     .schema(geojson_schema)  
%     .json(args.census_path)
% ).selectExpr("explode(features) as features")
% dataFrame_blocks_final = dataFrame_blocks.select(
%     F.col("features.properties.ZCTA20").alias("ZipCode"),
%     F.col("features.properties.POP20").alias("Population")
% ).dropna(subset=["ZipCode", "Population"])
% time_start = perf_counter()
% dataFrame_joined = dataFrame_blocks_final.join(dataFrame_income.hint("BROADCAST"), "ZipCode", "inner")
% dataFrame_result = dataFrame_joined.groupBy("ZipCode").agg(
%     F.sum("Population").alias("Total_Population"),
%     F.round((F.sum("Income_Num") / F.sum("Population")), 2).alias("Per_Capita_Income") 
% ).orderBy(F.col("Per_Capita_Income").desc())
% dataFrame_result.explain(True)
% dataFrame_result.show(truncate=False)
% time_stop = perf_counter()        
% \end{lstlisting}


\end{document}